\section{Operacje wektorowe}



\subsection*{1. Oblicz: $\mathbf{V_1} + \mathbf{V_2}$, $\mathbf{V_1} - \mathbf{V_2}$, $\mathbf{V_1} \cdot \mathbf{V_2}$, $\mathbf{V_1} \times \mathbf{V_2}$ dla wektorów:}


\[
 \mathbf{V_1 + V_2} = \begin{bmatrix} V_{1x} \\ V_{1y} \\ V_{1z} \end{bmatrix}
 + \begin{bmatrix} V_{2x} \\ V_{2y} \\ V_{2z} \end{bmatrix}
 = \begin{bmatrix} V_{1x} + V_{2x} \\ V_{1y} + V_{2y} \\ V_{1z} + V_{2z} \end{bmatrix}
\]

\[
\mathbf{V_1 - V_2} = \begin{bmatrix} V_{1x} \\ V_{1y} \\ V_{1z} \end{bmatrix}
- \begin{bmatrix} V_{2x} \\ V_{2y} \\ V_{2z} \end{bmatrix}
= \begin{bmatrix} V_{1x} - V_{2x} \\ V_{1y} - V_{2y} \\ V_{1z} - V_{2z} \end{bmatrix}
\]

\[
\mathbf{V_1 \cdot V_2} = V_{1x} V_{2x} + V_{1y} V_{2y} + V_{1z} V_{2z}
\]

\[
\mathbf{V_1 \times V_2} =
\begin{bmatrix}
V_{1y} V_{2z} - V_{1z} V_{2y} \\
V_{1z} V_{2x} - V_{1x} V_{2z} \\
V_{1x} V_{2y} - V_{1y} V_{2x}
\end{bmatrix}
\]


\begin{enumerate}
    \item[(a)] $\mathbf{V_1} = \begin{bmatrix} 2 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V_2} = \begin{bmatrix} 4 \\ 8 \\ 2 \end{bmatrix}$
    
    \item[(b)] $\mathbf{V_1} = \begin{bmatrix} 2 \\ 0 \\ 4 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V_2} = \begin{bmatrix} 5 \\ 0 \\ 2 \end{bmatrix}$
    
    \item[(c)] $\mathbf{V_1} = \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V_2} = \begin{bmatrix} 2 \\ 3 \\ 3 \end{bmatrix}$
\end{enumerate}

\subsection*{2. Wyznacz długość wektora $\|\mathbf{V}\|$:}

\[
\|\mathbf{V}\| = \sqrt{V_x^2 + V_y^2 + V_z^2}
\]

\begin{enumerate}
    \item[(a)] $\mathbf{V} = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}$
    
    \item[(b)] $\mathbf{V} = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}$
    
    \item[(c)] $\mathbf{V} = \begin{bmatrix} 3 \\ 4 \\ 3 \end{bmatrix}$
    
    \item[(d)] $\mathbf{V} = \begin{bmatrix} 3 \\ 4 \\ 5 \end{bmatrix}$
\end{enumerate}

\subsection*{3. Wylicz znormalizowany wektor $\hat{\mathbf{V}}$:}

\[
\hat{\mathbf{V}} = \frac{\mathbf{V}}{\|\mathbf{V}\|} 
\]

\[
\|\mathbf{V}\| = \sqrt{V_x^2 + V_y^2 + V_z^2}
\]


\begin{enumerate}
    \item[(a)] $\mathbf{V} = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}$
    
    \item[(b)] $\mathbf{V} = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}$
    
    \item[(c)] $\mathbf{V} = \begin{bmatrix} 3 \\ 4 \\ 3 \end{bmatrix}$
    
    \item[(d)] $\mathbf{V} = \begin{bmatrix} 3 \\ 4 \\ 5 \end{bmatrix}$
\end{enumerate}

\subsection*{4. Wyznacz projekcję wektora $\mathbf{W}$ na wektor $\mathbf{V}$ dla:}

\[
\text{proj}_{\mathbf{V}} \mathbf{W} = \frac{\mathbf{V} \cdot \mathbf{W}}{\|\mathbf{V}\|^2} \mathbf{V}
\]


\begin{enumerate}
    \item[(a)] $\mathbf{W} = \begin{bmatrix} 5 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V} = \begin{bmatrix} 10 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix}$
    
    \item[(b)] $\mathbf{W} = \begin{bmatrix} 4 \\ 2 \\ 8 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V} = \begin{bmatrix} 4 \\ 4 \\ 0 \end{bmatrix}$
    
    \item[(c)] $\mathbf{W} = \begin{bmatrix} 2 \\ 3 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V} = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 4 \end{bmatrix}$
\end{enumerate}




\subsection*{5. Sprowadź wektory $\mathbf{U}, \mathbf{V}, \mathbf{W}$ do postaci ortogonalnej, wykorzystując metodę Grama-Schmidta dla danych:}

\[
\mathbf{u} = \frac{\mathbf{U}}{\|\mathbf{U}\|}
\]

\[
\mathbf{v} = \frac{\mathbf{V} - \text{proj}_{\mathbf{u}} \mathbf{V}}{\|\mathbf{V} - \text{proj}_{\mathbf{u}} \mathbf{V}\|}
\]

\[
\mathbf{w} = \frac{\mathbf{W} - \text{proj}_{\mathbf{u}} \mathbf{W} - \text{proj}_{\mathbf{v}} \mathbf{W}}{\|\mathbf{W} - \text{proj}_{\mathbf{u}} \mathbf{W} - \text{proj}_{\mathbf{v}} \mathbf{W}\|}
\]


\begin{enumerate}
    \item[(a)] 
    $\mathbf{U} = \begin{bmatrix} 6 \\ 2 \\ 0 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V} = \begin{bmatrix} 8 \\ 8 \\ 0 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{W} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}$
    
    \item[(b)] 
    $\mathbf{U} = \begin{bmatrix} 4 \\ -2 \\ 0 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V} = \begin{bmatrix} -2 \\ 0 \\ 2 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{W} = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}$
    
    \item[(c)] 
    $\mathbf{U} = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V} = \begin{bmatrix} 0 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{W} = \begin{bmatrix} 4 \\ 5 \\ 6 \end{bmatrix}$
    
    \item[(d)] 
    $\mathbf{U} = \begin{bmatrix} -4 \\ -4 \\ -4 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V} = \begin{bmatrix} -4 \\ -4 \\ 0 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{W} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 10 \end{bmatrix}$
    
    \item[(e)] 
    $\mathbf{U} = \begin{bmatrix} 2 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V} = \begin{bmatrix} 3 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{W} = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}$
    
    \item[(f)] 
    $\mathbf{U} = \begin{bmatrix} -4 \\ 2 \\ 2 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{V} = \begin{bmatrix} -6 \\ 2 \\ 2 \end{bmatrix}, \quad
    \mathbf{W} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 2 \end{bmatrix}$
\end{enumerate}